【英國脫歐】上議院發還法案 促保障歐盟公民權利 或阻脫歐進程

英國國會上議院投票通過，要求執政保守黨政府修訂脫歐法案，稍後再重新提交國會。議員表示，政府應保障脫歐後留在英國的歐盟公民權利。

投票以358票對256票，成功將法案發還下議院作出修訂，是文翠珊政府在國會表決脫歐法案上遭受的首個挫折。

要求居英歐盟公民權利不變

支持對法案作出修訂的議員表示，政府應提出計劃，讓居英歐盟公民在《里斯本條約》第50條啟動後三個月內，居住權利保持不變。政府官員則表示，明白議員的關注，但與此同時必須考慮到英國海外公民權利的保障。

據BBC於去年7月的報道，英國人口大約6370萬，當中約5%，即290萬人來自歐洲，而居歐英國公民的數目則約在120萬人左右。

發還修訂料延遲啟動

根據英國國會程序，上議院無權對法案作出修訂，但經過投票程序，便能將法案發還下議院重新審議，作出修訂。預料這將延後政府啟動脫歐談判。

脫歐事務部聲明：「上議院選擇修訂一份下議院不作修訂地通過的法案，我們對此感到失望。」又指：「這道法案的目標直接——實踐公投結果，以及讓政府啟動（脫歐）談判。」政府強調已「多次申明」其立場，指希望「盡早」保證歐盟公民及英國公民的權利。